\chapter{Draft 2.0 - Ciência Cidadã}
%===================================

Ciência cidadã é uma das formas de fazer-se ciência (silvertown). Através do voluntariado de pessoas ordinárias, conhecidas como cientistas cidadão, projetos científicos conseguem obter um quadro maior de colaboradores (Cohn, Jeffrey P.). Um fator importante em projetos grandes, agilizando o processo de aquisição e divulgação dos resultados. (diversos). Cientistas cidadão não são responsáveis, necessariamente, por analisar ou publicar artigos científicos, estes desempenham tarefas simples, mas de grande importância para a conclusão dos trabalhos científicos. Nas últimas décadas, projetos científicos baseados em ciência cidadã ganharam notoriedade, porém esta abordagem não é nova para a comunidade científica. Grandes realizações da ciência do século passado só foram possíveis devido a colaboração de pessoas comuns, não cientistas (citar darwin projetos, história da ciência cidadã). 

Sem o uso de ciência cidadã, a teoria da evolução de Charles Darwin, muito provavelmente, não seria possível. Darwin contou com a colaboração de periódicos sobre natureza e com uma legião de colaboradores, muitos cientistas profissionais ou apenas entusiastas, que o enviavam observações sobre diferentes espécies. Este então compilava essas observações de diferentes fontes sobre uma mesma espécie para obter suas conclusões. As observações eram enviadas utilizando o sistema de correspondência da era vitoriana. Com este meio de troca de informações, Darwin foi conseguiu reunir dados de lugares remotos, lugares que muito provavelmente não seriam capazes de serem todos visitados por este e ainda concluir sua teoria. Algumas destas cartas ainda existem e foram recuperadas, estas mostram que este também se correspondia com os colaboradores para obter mais informações, informações peculiares, das espécies. O que tornava um sistema de troca de informações bidirecional. As cartas podem ser conferidas no projeto em desenvolvimento, Darwin Project \url{https://www.darwinproject.ac.uk/}, que reune mais de 15.000 cartas trocadas entre os colaboradores e Darwin, fica evidente que ciência cidadã não é um fenômeno novo. 

Um projeto da universidade de Oxford irá investigar o envolvimento do público na ciência do século 19 e 21, "Constructing Scientific Communities: Citizen Science in the 19th and 21st Centuries" receberá o financeamento de quase 2 milhões de libras para realizar seus estudos. Supõe-se que este estudo poderá entender e desenvolver novas ferramentas para trocar informações entre cientistas profissionais e legiões de voluntários. (citar site do projeto.)

Zimmer (Darwin meets the citizen scientists), comenta que os resultados obtidos no artigo "Citizen Science Reveals Unexpected Continental-Scale Evolutionary Change in a Model Organism" seria uma das formas que Darwin faria ciência hoje através da Internet. Neste trabalho, Silvertown et al. observa mudanças evolucionárias de um continente através de colaboradores que utilizaram um projeto de ciência cidadã moderno, Evolution MegaLab, iniciado em 2008 o projeto contava com colaboradores para enviar informações de duas espécies de caramujos, Cepaea nemoralis and C. hortensis, para realizar um estudo de evolução da espécie observando as diferentes cores de suas cascas.

Projetos de arqueologia, astronomia e história natural, áreas em que a capacidade de observação é a principal característica, podem se beneficiar com a abordagem de ciência cidadã.