\chapter{REVISÃO BIBLIOGRÁFICA}

\section{Sistemas de Monitoramento de Desmatamento}
\subsection{PRODES}
\subsection{DETER}

\section{Ciência Cidadã}

Ciência cidadã é o termo usado para designar projetos no qual voluntários, muitos sem nenhum treinamento científico específico, efetuam ou gerenciam tarefas científicas, tais como a realização de observações, medições ou computação \cite{SoaresSant:2011:EnPoAt}. 

Através do voluntariado de pessoas ordinárias, conhecidas como cientistas cidadão, projetos científicos conseguem obter um quadro maior de colaboradores \cite{Cohn.2008}. Um fator importante em projetos grandes, agilizando o processo de aquisição e divulgação dos resultados. Segundo \citeonline{Silvertown2009}, o cientista cidadão é um voluntário que coleta ou processa dados como parte de uma investigação científica. Cientistas cidadão não são responsáveis, necessariamente, por analisar ou publicar artigos científicos, estes desempenham tarefas simples, mas de grande importância para a conclusão dos trabalhos científicos. Nas últimas décadas, projetos científicos baseados em ciência cidadã ganharam notoriedade, porém esta abordagem não é nova para a comunidade científica. 

Realizar pesquisas cientificas utilizando-se da colaboração de diversos indivíduos vem de tempos remotos. Para ilustrar, A Origem das Espécies é um exemplo de pesquisa científica realizada com a ajuda de diversos colaboradores já em 1830. \citeonline{darwin-origin-of-species-1859}, contou com a ajuda de mais de 2000 colaboradores entre esses, especialistas, biólogos e pesquisadores de diferentes áreas, tendo também a colaboração de cientistas de diferentes áreas.  O projeto \textit{\textbf{Darwin Correspondences}}\footnote{\url{http://www.darwinproject.ac.uk/}} reune mais de 7.500 das cartas que Darwin manteve com seus correspondentes durante sua pesquisa \cite{DarwinProject_Correspondents}. 

Os conteúdos destas cartas variavam de notações científicas sobre algumas espécies, o que requeria um aparato profissional, ou de apenas simples observações, que vieram a colaborar com teoria da evolução das espécies. Naquela época, as cartas demoravam meses para serem recebidas e lidas,  o processo de responder uma carta e obter um novo retorno da mesma pessoa, chegava a levar questões de anos para acontecer. Tudo isto devido a este meio de comunicação não ter as mesmas tecnologias atuais, tornando a tarefa de entregar uma carta hoje em dia simples e comum , um trabalho dificultoso e lento. Naquela época, os serviços de correspondências era feito por mensageiros a pé, a cavalo ou através de charretes, tendo návios à vela para correspondências pelos mares. \citeonline{Hyde1891} relembra que para a determinada época, estes serviços eram caros e não acessível para todos, o que dificultava ainda mais o compartilhamento de ideias. Em 1840, com a grande reforma britânica de postagem,  \textit{Penny Postage} \footnote{A reforma realizada pela \textit{Royal Mail} do Reino Unido cobrava apenas um \textit{Penny}, menor moeda do sistema monetário da época, para entregar as cartas indiferente da distância.}, houve uma maior difusão e uso dos serviços, elevando o envio de cartas de 82.500.000 para 169.000.000 em um ano, mais que o dobro.

\citeonline{Zimmer2011}, comenta que os resultados obtidos no recente trabalho de \citeonline{Silvertown2011} seria uma das formas que Darwin faria ciência hoje através da Internet. Neste trabalho, \citeonline{Silvertown2011} observa mudanças evolucionárias de um continente através de colaboradores que utilizaram um projeto de ciência cidadã moderno, Evolution MegaLab, iniciado em 2008 o projeto contava com colaboradores para enviar informações de duas espécies de caramujos, Cepaea nemoralis and C. hortensis, para realizar um estudo de evolução da espécie observando as diferentes cores de suas cascas.

Um projeto da universidade de Oxford irá investigar o envolvimento do público na ciência do século 19 e 21 \cite{conscicom2014}, receberá o financeamento de quase 2 milhões de libras para realizar seus estudos. Supõe-se que este estudo poderá entender e desenvolver novas ferramentas para trocar informações entre cientistas profissionais e legiões de voluntários \cite{Leicester2013}. 

O projeto considerado um dos primeiros de ciência cidadã moderno é o \textit{Christmas Bird Count}. Um projeto antigo e que ainda encontra-se em atividade, o Christmas Bird Count procura contar as diferentes espécies que existem na américa do Norte, suas eventuais mudanças de habitat, entre outras informações. Idealizado em 1900 por Frank Chapman, um famoso ornitólogo do Museu Americano de História Natural, como uma atividade alternativa ao evento de caça aos pássaros existente na época, Chapman publicou diversos livros com os resultados obtidos por este projeto com a ajuda de milhares de voluntários. Estes seguem diversas regras para conduzir a pesquisa durante os 20 dias em que as observações são feitas, de 14 de dezembro a 5 de janeiro de cada ano, só podem ser contabilizados os pássaros que forem avistados ou ouvidos em um diâmetro de 24-km, moradores próximos a estas áreas podem utilizar bebedouros para pássaros para atrair mais espécies e contabilizá-los \cite{Silvertown2009}. Em uma contagem recente milhares de observadores relataram mais de $63$ milhões de pássaros. 

Hoje, o centro de pesquisa que deu origem a este projeto é considerado um dos maiores centros especializados em ciência cidadã com diversos estudos em biologia. Cientistas do laboratório Cornell de Ornitologia universidade de Cornell, lídereres no estudo e conservação dos pássaros, rastreiam projetos que utilizam ciência cidadã para realizar seus estudos. Estes acreditam que trabalhar com cientistas cidadãos é um fenômeno em expansão em todo o mundo \cite{Cohn.2008}. Este laboratório conta com uma comunidade de aproximadamente 200 mil participantes de ciência cidadã.

\cite{Silvertown2009} enumera três fatores cruciais para o aparecimento de projetos de ciência cidadã nos últimos anos. Primeiramente, a Internet como meio de disseminar informações e adquirir dados do público, assim como a tecnologia dos smartphones, onde mais e mais aplicativos destes utilizam diversos sensores para coletar diferentes dados. Segundo fator se deve aos cientistas profissionais perceberem que voluntários são uma fonte sem custos de trabalho e habilidades pessoais como também de poder computacional, projetos que requerem adquirir diversos dados ao longo do globo, necessitam de ajuda, podendo ser de voluntários, para se obter sucesso. Terceiro fator, grandes fundadores de projetos científicos procuram beneficiar projetos que utilizam cientistas cidadãos em seus trabalhos.

Há dúvidas que projetos de ciência cidadã possam gerar resultados confiáveis, uma vez que muitos dos voluntários engajados nas atividades científicas não possuem conhecimento nem mesmo familiarização com as ferramentas de coleta. Esta é uma questão muito pertinente e recorrente do meio. Há evidências \cite{Silvertown2009,Silvertown2011,Cohn.2008} que estes dados produzidos por cidadãos comuns possam sim ser confiáveis. Para isto é necessário que algumas medidas sejam seguidas.

Os voluntários devem ter algum tipo de treinamento, para que os dados seja coletados conforme o previsto pelos cientistas, assim diretrizes devem ser definidas. Parte dessas diretrizes deve limitar o trabalho do voluntário, especificando um determinado foco de coleta, por exemplo. Esta especificação evita diversos ruídos nos dados, e ao comparar a coleta feita de voluntário com a de outro, os dados seguem a mesma semântica, facilitando a verificação de erros. Há relatos que projetos anteriores baseados em ciência cidadã, possuiam resultados variados por causa destes, ao invés de dados exatos \cite{Cohn.2008}. Solicitar que os voluntários desempenhem trabalhos simples auxilia na exatidão dos dados. 


%%Outra grande vantagem que a ciência cidadã traz é o baixo custo que se tem para obter os dados necessários para realizar  pesquisas.


\subsection{Internet, Web 2.0 e Ciência Cidadã Moderna}

Porém o que vem tornando projetos de ciência cidadã populares recentemente são as tecnologias atuais que são utilizadas. Como mencionado anteriormente, as informações que \citeonline{Darwin1859} utilizou em suas pesquisas foram enviadas por cartas que demoravam mais de meses. Hoje, com o avanço da internet, voluntários em diferentes partes do mundo podem fornecer diferentes tipos de dados a uma pesquisa. Seja por dispositivos móveis, que uma vez ligados a internet podem fornecer dados de qualquer lugar, ou então por meio de computadores. 

No fim da década de 90, \citeonline{dinucci1999fragmented} cunhou o termo \textit{Web 2.0} dizendo que a internet até então não tinha mostrado o seu real potencial. As páginas eram simplesmentes recursos estáticos onde a navegação era composta de uma simples requisição a este recurso e o recurso era então exibido na tela dos computadores da época. \citeonline{dinucci1999fragmented} ainda nota que até então não havia diferenças de dispositivos, a mesma página que era carregada e exibida em um monitor de 17'' era a mesma a ser exibida em uma tela de 2'' de um PDA\footnote{Personal Digital Assistant - PDA}. A revolução da \textit{Web 2.0} seria marcada pela interatividade do conteúdo, permitindo a qualquer pessoa utilizando de um computador ou dispositivo móvel, não mais carregar um simples recurso estático, mas sim o poder de interagir com este recurso, expressando ideias e adicionando novas informações a \textit{Web}.

No começo da década de 2000, \citeonline{AndersonCKLW02} iniciou um dos primeiros e bem sucedido projeto de ciência cidadã, o objetivo deste projeto era de encontrar vida inteligente no espaço, através da análise de sinais de rádios captadas do espaço, \textbf{Seti@Home}. Porém para conseguir analizar esses sinais, o projeto contou com o uso de diferentes computares, todos espalhados pela internet formando um grande sistema distruído de processamento. Os voluntários que se cadastravam no site podiam fazer download de um aplicativo que só era ativado quado o computador estava em modo ocioso, o aplicativo recebia pacotes de sinais a serem analizados e no fim do processamento enviava os resultados obtidos ao servidor do projeto.

Este é um exemplo de projeto de ciência cidadã que requer poder computacional para realizar suas pesquisas. Outros projetos requerem grandes poderes computacionais, mas sim o poder cognitivo dos voluntários. \textbf{GalaxyZoo} é um exemplo de projeto que requer mais o poder cognitivo dos voluntários do que poder computacional. Seu objetivo era de utilizar a observação dos voluntários para classificar o maior número de galáxias que eram exibidas através de imagens pela internet \cite{oxfordgalaxy2007}. O projeto classificou perto de um milhão de galáxias utilizando-se de mais de 150 mil voluntários. Em sua segunda versão, o \textbf{GalaxyZoo} contou com mais de 200 mil voluntários para classificar de forma mais detalhada 300 mil galáxias previamente classificadas \cite{willett2013galaxy}. \todo{citar fontes galaxy zoo}

O avanço da tecnologia permitiu reduzir o tamanho dos sensores físicos e a quantidade de energia requerida por esses. Diversos tipos de sensores estão cada vez mais presentes em celulares, tornando dispositivos móveis em unidades de coleta de informação de grande precisão. Câmeras e sensores de localização já são frequentes na maioria dos celulares, estes permitem obter a sua localização em qualquer parte do globo terrestre através de \textit{GPS}\footnote{\textbf{G}lobal \textbf{P}ositioning \textbf{S}ystem é um sistema de navegação baseado em uma constelação de 24 satélites.}, sendo alguns modernos integrado com \textit{GLONASS}\footnote{\textbf{GLO}bal \textbf{NA}vigatsionnaya \textbf{S}putnikovaya \textbf{S}istema, um sistema de navegação russo, constituído por uma constelação de 21 satélites}. Há também dispositivos que apresentam sensores de proximidade, giroscópio, magenetômetro, acelerômetro, barômetro e de luz ambiente. Mas sempre há um sensor presente nos celulares, o microfone que em conjunto com os demais sensores supracitados torna-se uma poderosa ferramenta, por exemplo, em projetos urbanos. 

O projeto de sensoriamento urbano \todo{qual o nome do projeto?}, utiliza o microfone dos aparelhos celulares para captar os barulhos emitidos nas megalópoles e junto com os sensores de localização, traçam mapas de ruídos e informa as autoridades dos locais com maiores inciências de barulhos que possam ser prejudiciais à população presente ali.




\subsection{Definição}
\subsection{Histórico}
\subsection{Avanços na Ciência}
\subsection{Suas Formas}
\subsubsection{Projetos}

\section{Sistemas de Monitoramento Ambientais Colaborativos}
\subsection{Projetos}

\section{ForestWatchers}
\subsection{Proposta}
\subsection{Metodologia}
\subsection{Resultados}

\section{Aplicativos Móveis}
\subsection{Surgimento}
\subsection{Divisão de Mercado}
\subsection{Aplicativos Nativos}
\subsection{Aplicativos Híbridos}



